%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td_al_2017.tex]{subfiles}

\begin{document}


%\input{pagedegarde}


\section{Matrices semblables}
\label{sec:matrices-semblables}





\begin{exercice}
 Soit $E$ un espace vectoriel de dimension $3$ et de base $\mathcal{B}=(e_1,e_2,e_3)$.\\

 Soit $f\in\mathcal{L} (E)$ telle que
$f(e_1) = 2e_2+3e_3,\, f(e_2) = 2e_1 - 5e_2-8e_3,\, f(e_3) = -e_1+4e_2+6e_3$.
\begin{enumerate}
  \item Donner la matrice $A$ de $f$ dans la base $\mathcal{B}$. 
 \item Donner la dimension et une base $\mathcal{B}_1$ de $\ker (f-Id_E)$. 
 \item Donner la dimension et une base $\mathcal{B}_2$ de $\ker (f^2+Id_E)$.
 \item  Montrer que la réunion des bases précédentes constitue une base $\mathcal{B}'$ de E. 
\item Quelle est la matrice de $f^2$ dans cette nouvelle base ?
\item On pose $P=P_{\mathcal{B}\mathcal{B}'}$.
\begin{enumerate} 
\item Exprimer $P$ et calculer $P^{-1}$.
\item On note $A'=\Mat(f,\mathcal{B}')$.\\ Quelle relation relie $A$, $A'$ $P$ et $P^{-1}$.
Calculer $A'$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}



\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après ESG $2004$]
On considère l'espace vectoriel $E=\R^{3}$ muni de sa base canonique $\mathcal{B}=\left(
e_{1},e_{2},e_{3}\right) $.\\
Soit l'endomorphisme $u$ de $E$ défini par :%
\begin{equation*}
u(e_{1})=4e_{1}+e_{2}+e_{3},\hspace{5mm}u(e_{2})=e_{1}+4e_{2}+e_{3},\hspace{%
5mm}u(e_{3})=e_{1}+e_{2}+4e_{3}
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Déterminer la matrice $A$ de $u$ dans la base $\mathcal{B}$. 


\item On considère les vecteurs $f_{1}=e_{1}-e_{2},$ $f_{2}=e_{1}-e_{3}$ et $%
f_{3}=e_{1}+e_{2}+e_{3}.$

\begin{enumerate}
\item Montrer que $\mathcal{B}'=(f_{1},f_{2},f_{3})$ est une base de $E$.

\item Soit $P$ la matrice de passage de la base $\mathcal{B}$ à la base $\mathcal{B}'$. Déterminer $P$ et calculer $P^{-1}$ 

\item Déterminer la matrice $M$ de $u$ relativement à la base $\mathcal{B}'$.
\end{enumerate}

\item Pour tout entier naturel non nul n , calculer $M^{n}$, et exprimer $%
A^{n}$ en fonction de $M^{n}$, $P$ et $P^{-1}$.
\end{enumerate}



\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $f$ l'endomorphisme de $\R^3$ défini par:
 
    \fonction{f}{\R^3}{\R^3}{(x;y;z)}{\syst{x+y-2z}{2x+y}{3y-z}}

    On pose $f_1=e_1-e_3$, $f_2=e_2+e_3$ et $f_3=e_3$ où
    $(e_1;e_2;e_3)$ désigne la base canonique.

    \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\mathcal{B}=(f_1;f_2;f_3)$ est une base de
      $\R^3$.
    \item Donner la matrice de $f$ dans la base $\mathcal{B}$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\section{Déterminant et inversion}
\label{sec:determinant}

\begin{exercice}

Calculer les déterminants suivants~:
\begin{equation*}
\left|
  \begin{matrix}
    -1 & 5 \\
    3 & 2
  \end{matrix}
\right|
,\quad
\left|
  \begin{matrix}
    1 & 0 & 2 \\
    3 & -4 & 5  \\
    5 & 6  & 7
  \end{matrix}
\right|
,\quad
\left|
  \begin{matrix}
    1 & 0 & 4 \\
    3 & 4 & 10\\
    5 & -6 & 14
  \end{matrix}
\right|
,\quad
\left|
  \begin{matrix}
    0 & 1 & 0 \\
    2 & 3 & 5  \\
    3 & -1 & 4
  \end{matrix}
\right|
,\quad \left\vert\begin{array}{cccc}1&0&0&1\\0&1&0&0\\1&0&1&1\\
2&3&1&1\end{array}\right\vert
\end{equation*}



\end{exercice}





\begin{exercice} 
Calculer, en fonction de $a$, $b$ ,  $c$ et $d$ les déterminants suivants.\\

\begin{equation*}
  D_1=\begin{vmatrix}c & a & b & c \cr a & c & c & b \cr b & c & c & a
    \cr c & b & a & c \cr \end{vmatrix} \quad D_2=\begin{vmatrix} 1+a
    & b & a & b \cr b & 1+a & b & a \cr a & b & 1+a & b \cr b & a & b
    & 1+a \cr \end{vmatrix} \quad  D_3=\begin{vmatrix} a & a & a^2 &
    b+c+d \cr a & b & b^2 & c+d+a \cr a & c & c^2 & d+a+b \cr a & d &
    d^2 & a+b+c \cr \end{vmatrix} \quad D_4=\begin{vmatrix}1 & 0 & a & a^2 \cr 0 & 1 & b & b^2 \cr 1 & 0 & c & c^2 \cr 0 & 1 & d & d^2 \cr \end{vmatrix}
\end{equation*}


% $\begin{vmatrix}a & c & c & b \cr c & a & b & c \cr c & b & a & c \cr b & c & c & a \cr \end{vmatrix} $
%$ \begin{vmatrix} a & x & y & z \cr b & x & y & z \cr c & x' & y' & z' \cr d & x' & y' & z' \cr \end{vmatrix} $

\end{exercice}



\begin{exercice}


$$M=\left(\begin{array}{cccc}m&0&1&2m\\1&m&0&0\\0&2m+2&m&1\\m&0&0&m\\\end{array}\right).$$
\begin{enumerate}
 \item Calculer le déterminant de la matrice $M$.
\item  Déterminer alors, suivant la valeur du paramètre $m$, le rang de cette matrice.
\end{enumerate}

\end{exercice} 


% \begin{exercice}
% Soit $M=\begin{pmatrix} m+2 &2 &-1  \\ 2 &m-1 &3-m \\ m+1 &m+1 &0\end{pmatrix}$, avec $m$ réel.
% \begin{enumerate}
% \item Calculer le déterminant de $M$.
% \item Déterminer selon les valeurs de $m$ le rang de la matrice.
% \end{enumerate}
% \end{exercice} 


\begin{exercice}  
Montrer que $\left| \begin{array}{ccc}1+a & a & a \\ b & 1+b & b \\ c
                                          & c & 1+c\end{array}\right|
                                      =1+a+b+c$ sans  développer le déterminant.
\end{exercice} 





 \begin{exercice}
 
 Calculer $\begin{vmatrix}
 a&b&c\\c&a&b\\b&c&a
 \end{vmatrix}$.
 \end{exercice}


 \begin{exercice}

Soit $A=\begin{pmatrix}
    0 &1 &-1  \\
    -1 &2 &-1 \\
    1 &-1 &2
  \end{pmatrix}$
\begin{enumerate}
\item Établir une relation entre $A^2$, $A$ et la matrice identité $I_3$.
\item En déduire que $A$ est inversible et déterminer son inverse.

\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère la matrice $J=\begin{pmatrix}
0 & 0 & 1 & -1 \\ 
-2 & 1 & 2 & -1 \\ 
2 & -1 & -1 & 0 \\ 
3 & -2 & -2 & 0
\end{pmatrix}$

\begin{enumerate}
\item Calculer $J^{2},J^{3}$ et $J^{4}.$ Que peut-on en déduire de $J^{k}$
pour $k\geqslant 4$ ?

\item Développer algébriquement l'expression $(I_4+J)(I_4-J+J^{2}-J^{3}).$

\item En déduire que la matrice $(I_4+J)$ est inversible et déterminer son
inverse.
\end{enumerate}
\end{exercice}


 \begin{exercice}
Soit $M=\begin{pmatrix}
1&1&1\\x&y&z\\x^2&y^2&z^2\\
\end{pmatrix}$.\\ à quelle condition portant sur $x$, $y$ et $z$, cette matrice est-elle inversible ?

\end{exercice}
\begin{exercice}
On considère les deux matrices suivantes :
$$A=\begin{pmatrix} -1&-1&-3\\1&2&0\\0&0&1\end{pmatrix}\quad \text{ et } \quad     B =\begin{pmatrix} 2&1&6\\-1&-1&-3\\ 0&0&-1\end{pmatrix}$$
\begin{enumerate}
 \item Montrer que $A$ et $B$ sont inversibles.
 \item Calculer le produit $AB$.
 \item En déduire l'inverse $A^{-1}$ de $A$.
 \item Retrouver le résultat précédent, en calculant directement $A^{-1}$ .
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit $A=\begin{pmatrix}
         0&0&1\\1&0&-1\\-1&1&a
        \end{pmatrix}$

\begin{enumerate}
 \item Démontrer que $A^3-aA^2+2A-I_3=0_3$.
\item En déduire que $A$ est inversible et préciser $A^{-1}$.
\item Retrouver ce résultat par un calcul direct.
\end{enumerate}


\end{exercice}



\begin{exercice}
Soit $\mathcal{B}=(e_1,e_2,e_3)$ la base canonique de $\R^3$ et $u\in\mathcal{L}(\R^3)$ définie par : 
$\left\{\begin{array}{l} u(e_1)=e_2+e_3\\u(e_2)=e_1+e_3\\u(e_3)=e_1+e_2\end{array}\right.$\\
\begin{enumerate}
\item Déterminer la matrice de $u$ relativement à la base $\mathcal{B}$.
\item Montrer que $u$ est bijectif et déterminer $u^{-1}$.
\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}
Soit $A=\begin{pmatrix} 0&2&2\\1&0&1\\1&-1&1\end{pmatrix}$
\begin{enumerate}
 \item Vérifier que $A$ est inversible et déterminer $A^{-1}$.
\item Résoudre le système $\left\{\begin{array}{r} 2y+2z=4\\x+z=-1\\x-y+z=1\end{array}\right.$
\end{enumerate}

\end{exercice}




\begin{exercice}
 

Soient $\mathcal{B}=(e_1,e_2,e_3)$ une base de $\R^3$ et $u\in\mathcal{L}(\R^3)$ défini par :
$\left\{\begin{array}{l} u(e_1)=e_1+e_2+e_3\\u(e_2)=e_1+2e_2+e_3\\u(e_3)=e_1+e_2+be_3 \end{array}\right.$

\begin{enumerate}
\item Déterminer la matrice $A$ de $u$ relativement à la base $\mathcal{B}$.
\item  Pour quelles valeurs de $b$, l'endomorphisme $u$  est-il bijectif~? Déterminer alors son inverse.
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
 

On considère la  matrice 
$\quad A=\begin{pmatrix}
3 & 2 & 2\medskip \\ 
-2 & 1 & -1\medskip \\ 
-2 & -4 & -2\medskip
\end{pmatrix}$



\begin{enumerate}
\item Montrer que la matrice $A$
est inversible et calculer $A^{-1}$, en utilisant la comatrice. 


\item On considère le système : 
$
\left\{ 
\begin{array}{c}
3x+2y+2z=1 \\ 
-2x+y-z=0 \\ 
-2x-4y-2z=2
\end{array}%
\right.
\quad $, où $x,y$ et $z$ sont des nombres réels. Écrire le système linéaire sous forme matricielle et le résoudre.
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}On considère le système suivant:
  \begin{equation*}
    \syst{x&+y+(1-m)z&=m}{(1+m)x&-y+2z&=m}{2x&-my+3z&=0}
  \end{equation*}
  \begin{enumerate}
  \item Écrire ce système sous la forme $A\cdot X=B$ où $X\in\mathcal{M}_{3,1}(\R)$.
  
\item Pour quelle valeur de $m$, la matrice $A$ est-elle inversible?
\item Résoudre ce système dans le cas où $m=1$
\item Résoudre ce système dans le cas où $m=0$
\end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{equation*}
        S=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 1-m \\
1+m & -1 & 2 \\
2 & -m & 3
\end{array}\right) \quad \det(S)=m(m-2)(m+2)
      \end{equation*}
    \item $\mathcal{S}=\lbrace{(\frac{4}{3};\frac{-1}{3};-1)\rbrace}$
        \item 
$\mathcal{S}=\lbrace{(\frac{-3x}{2};\frac{x}{2};x)|x\in\R\rbrace}$
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}



\end{document}